從左雲之風到信陽事件--第一個中國夢係點樣走向滅亡

大躍進運動，可以話係中國夢嘅始祖。
呢場運動係一個吹水大賽，「放衛星」，「XX實驗田產出大米/小麥X萬斤」，
各種各樣嘅工農業產量大捷，
彷彿話俾世人知共產主義會打敗主義，
「無論你們喜歡與否，歷史站在我們這一邊，我們會埋葬你們。」
(蘇聯領導人赫魯曉夫於1956年喺波蘭大使館對西方外交官講嘅一番話，
原文:Нравится вам или нет, но история на нашей стороне. Мы вас закопаем）
佢地話要十五年超越英國，五十年超越美國，要收資本主義皮。

當時嘅「超英趕美」宣傳

但係，佢地目標脫離哂現實，一撚定出事的。

已follow樓主

留名

放衛星運動
呢場運動嘅名稱由來，係因為蘇聯係57年成功射咗全球第一粒衛星。

「放衛星」宣傳圖
1958年6月8日，《人民日報》登載了「河南省遂平縣衛星農業社5畝小麥平均畝產達到2105斤」的浮誇報導，成為了大躍進運動放出第一顆畝產衛星。 。

經過《人民日報》等媒體大張旗鼓的宣傳，政府組織的現場觀摩，各地群眾歡欣鼓舞地效仿，在隨後各地掀起了陸續放出小麥畝產衛星的高潮，虛報數位逐漸增大，例如：8月13日，新華社報導了湖北省麻城縣溪建園一社出現「天下第一田」的事蹟，該社早稻畝產達到了36900斤。隨後，各大廣播、報紙、雜誌的相關報導宣傳也進入了新的高潮，中央新聞紀錄電影製片廠還拍攝了《沸騰的廣西》、《豐收曲》將各地高產的新聞傳播到全國各地。

截至放衛星的尾聲階段9月25日左右，小麥畝產最高數是青海柴達木盆地賽什克農場第一生產隊的8586斤，稻穀畝產最高數為廣西環江縣紅旗人民公社130435斤。

但係，衛星田嘅高產量係有水份的
下面將會講下其中一個做假方法:
8月26日，該縣犀浦鄉第一農業社居然出現畝產稻穀4萬多斤「大衛星」。驗收上報的總產量為45262.8斤，平均畝產45217斤，超過安徽省繁昌縣東方紅三社的水稻大「衛星」2187斤，超過實收總產量26000—27000斤，超過當地水稻正常單位面積產量的77－88倍。實際情況卻是當地工作人員趁在晚上田間燈光較弱，人多手多，校收人員難於察覺的情況下進行偷梁換柱：
1.將移栽日期比實際移栽期提早一個月，虛報為7月13日，隱瞞移栽水稻已半吊黃熟重要情節。
2.從其他田收打進倉的黃穀秘密運到驗收現場，冒充「衛星田」稻穀過秤。
3.將一籮穀重複稱一次、二次甚至三次，稱為「轉轉秤」。

浮誇風氣造成嘅影響，陸續喺全中國浮現。

左雲之風
其中一個出事嘅地方，係山西嘅左雲縣。

1959年秋，左雲縣估算全縣糧食總產量為8000萬公斤（實際為4137萬公斤），據此確定徵購任務為2100萬公斤。10月初，左雲縣召開慶豐收大會，中共左雲縣委在會上提出10月底前完成徵購，「奪晉北冠軍，爭全省第一」。這比中共晉北地委的部署早一個月，一時震動晉北地區各縣。

10月18日，左雲縣徵購任務完成，實際徵購2112.5萬公斤。期間《山西日報》連續發表報導和社論《左雲農民高舉總路線紅旗勇猛爭先，秋糧大豐收，徵購大勝利》、《讓左雲新風遍全省》等，號召全省「學左雲，趕左雲，大興售糧新風」。於是交糧售糧的「左雲之風」席捲晉北和全省。

交糧後左雲縣僅留下2037萬公斤糧食，而次年需要1361萬公斤籽種、827.5萬公斤牲畜飼料，合計2188.5萬公斤，全縣缺糧151.5萬公斤。
到咗冬天出現糧食恐慌，吃掉了D穀種，第二年春當地開始出現餓死人現象，不少農民出走內蒙古。
左雲縣委向晉北地委匯報情況，地委派專員到左雲調查。1960年春節過後，晉北地委向山西省委匯報情況，省委當即為晉北地區撥回3500萬公斤糧食，左雲縣得到1106.5萬公斤。由於籽種被吃，返還的雜糧不符合籽種標準。

信陽事件之始-蘆山會議
1959年7月，中共喺江西蘆山開會，目的係要總結經驗，糾正錯誤。
與會者對於大躍進嘅功過有唔同睇法:
柯慶施等強調「大躍進」的成績是主要的，雖然承認出現了一些問題，但並不嚴重，並認為通過第一次鄭州會議以來的工作，問題已經解決。應當鼓足幹勁，繼續躍進。
但係黨內中下層幹部也多有懷疑和埋怨，認為大煉鋼鐵得不償失，人民公社搞砸了，黨外民主人士多有非議，也被蘇聯「老大哥」認為是錯誤的。
對此，十大元帥兼副總理彭德懷認為D公社好大喜功，為咗好睇搞到浮誇風氣嚴重。
而且，58年開始有D基建因為資金分散咗而推遲咗，第二年唔單止冇改善仲嚴重咗，搞出咗新問題。
最後，佢指出：
「我覺得，系統地總結一下我們去年下半年以來工作中的成績和教訓，進一步教育全黨同志，甚有益處。其目的是要達到明辨是非，提高思想，一般的不去追究個人責任。反之，是不利於團結，不利於事業的。」
最後，毛澤東站喺前者一方，覺得彭德懷係反革命分子，結果會議變咗批鬥黨內鬼。
彭德懷同支持佢嘅與會者最後被當係「反黨集團」，全部調離工作職位。

結果，大躍進繼續推行

廬山會議後在河南省反右傾風潮下，各級官員因擔心被打成右傾，強行按虛報產量製定的糧食徵購標準向農民徵糧。即使如此，糧食徵購目標仍難以完成，地方政府採取吊、打、酷刑等極端方式逼迫農民將口糧交出的現象頻頻發生。

蘆山會議後嘅信陽糧食強徵
1959年8月，吳芝圃廬山會議後回到鄭州，立即召開省地縣三級幹部會議，要求各縣市層層揪“小彭德懷”，在全省內又掀起了“反對右傾機會主義鬥爭”的高潮。

1959年河南糧食和經濟作物繼續減產，全年糧食產量只有210億斤，但吳芝圃仍然舉著高指標，強調估產為450億斤。佢甚至曾經講過，「河南公家飯堂一個都唔會冧」

1959年信陽地區糧食失收，實產糧食20多億斤，但在反右傾風氣下各縣不敢據實上報。
地委辦公室將各縣上報的糧食產量匯總後得到72億斤的結果，地區委員會常務委員（9人）討論嗰陣，僅有專員張樹藩一條友認為嗰年總產量可能得30-40億斤。最後地委按50億斤產量上報省委。

據此，河南省委分配給信陽地區9億斤嘅糧食徵購任務，各級為咗超額完成任務，層層加碼，徵購數達10億斤。根據“反瞞產私分”的指示，信陽地委動用咗民兵，指揮各縣委逐家逐戶搜查“被農民和基層幹部隱瞞私藏的糧食”。在“反瞞產”過程中信陽地區逮捕了一萬餘人，劫掠了農民的口糧、牲口飼料糧，徵購任務圓滿完成。信陽全地區徵收了16億斤糧食，結果農民的全年口糧只剩100多斤，僅夠食用4個月，潢川、光山等縣口糧甚至不足3個月。五十年代曾經擔任過上海市財政局長，因被打成右派而被下放到信陽地區商城縣勞動改造的顧準，在自己的日記裡寫道：
嚴冬未至，路旁已見凍死之骨。

暴力徵糧手段

為咗討好上級，就逼下級完成上級交落嘅任務，層層疊，逼到下面就不擇手段喇。
打人，就係最常見嘅手段。呢啲手段千奇百怪，駭人聽聞。

共產黨打人從來都唔駛教。 1957年反右派運動嗰陣冇一個「右派」係唔挨打嘅。佢地別出心裁咁喺「右傾機會主義分子」頭上剃上“右”字，將犯錯誤嘅人集中起來用豬槽裝稀飯，等他們用手「乸」嚟食。

好多縣嘅縣委擴大會議即刻成為批鬥大會，光山縣委第一書記馬龍山帶頭鬥爭“右傾”嘅縣委書記張福洪，親自暗角打鑊，冚世界拳打腳踢，將張福洪頭髮連頭皮一道撕下，活活整死。
呢個縣另一個縣委書記劉文彩，去槐店公社主持“反瞞產”運動，連續拷打四十幾個農民，打死四個人。

關於呢個槐店公社，河南省委書記處書記李立喺1960年11月28日向吳芝圃嘅報告中提供如下更加重要嘅情況：

光山縣槐店人民公社1959年秋災，全社平均畝產172斤，總產1191萬斤。公社黨委報畝產626斤，總產4610萬斤。縣里分配徵購任務是1200萬斤。超過了全公社的實際總產量。為了完成徵購任務，他們不惜採取一切手段，大搞反瞞產，把群眾僅有的口糧搜刮一空。徵購入庫1039萬斤。食堂普遍停夥，死人現象相繼發生。劉文彩和公社黨委把食堂停夥死人歸於富裕中農進攻，階級敵人的破壞，歸結為兩條道路的鬥爭在糧食問題上的表現，反瞞產鬥爭持續8個月之久。六七十天內粒米全無，造成人口大量死亡。
成個公社原本有36691人，8027戶。
喺1959年9月到1960年6月，死亡12134人（其中，男7013人，女5121人），佔原有人口的33％。
有780戶冚家死清光，佔原有總戶數的9.7％。
姜灣一個村原有45人，死亡44人，死淨個六十幾歲嘅阿婆都癲咗。
全社有社、大隊、小隊幹部1510人，打過人的就有628人，佔幹部隊伍總數的45.1％。被打的有3528人（其中乾部231名），當場打死群眾558人，打後致死的636人，致殘的141人，逼死14人，打跑43人。
除了拳打、腳踢、凍、餓以外，還採取了冷水澆頭、拔頭髮、割耳朵、竹籤子穿手心、松針刷牙、點天燈、火炭塞嘴、火烙奶頭、拔陰毛、通陰道、活埋等數十種極為殘忍的酷刑。

原公社黨委書記江某等指使炊事員將13個去公社乞飯嘅細路拖去深山，全部就地凍死餓死。

信陽事件經過--公社斷糧
1959年9月開始，信陽地區嘅「人民飯堂」開始斷糧，一開始仲可以食少一兩餐多菜少飯解決問題，但缺糧問題冇解決，飯堂最終完全見底

10月中旬成個大隊所有飯堂都收皮了成個公社甚至連一棵活嘅榆樹都冇

喺斷糧之後，公共飯堂嘗試咗各種替代品：
1.食稻草，稻草係餵牛餵馬起屋仔搓繩嘅材料。
2.食粟米莖。粟米莖係農民煲嘢煮飯嘅燃料，平時連牲畜都唔食依家就做咗食物。吃嘅方法係，去皮，dum落鑊炒乾切碎，磨麵，摻上紅薯乾，做窩窩頭。
3.食白鷺屎白鷺係一種水鳥，以魚為食。屎呈青白色，唔臭(本人表示:我睇緊咩)，餓嘅人將白鷺屎挖返家企，用水洗洗，放落鑊蒸熟就食得。
野菜、花生芽、老鼠、麻雀、草根、樹皮、蜆殼、棉絮等等對佢地嚟講都係好好嘅替代品

但係，呢D嘢都有食完嘅一日。

1959-1960年擔任信陽地區專員張樹藩嘅秘書嘅余德鴻回憶：

「糧食俾人徵走咗，秋收啱啱過咗農民就冇糧食。我們去遂平縣石寨鋪檢查農業生產，經過青石橋大隊地頭，就想借宿一宵。大隊長 淆到不得了，我地說：“簡單D，是旦拎D嘢嚟就得。”一直去到夜晚9點半佢先至拎嘢食上嚟，係幾舊南瓜做嘅糊仔。大隊長話：“而家想瞞都瞞唔住喇，你地不來我地南瓜糊都冇得食。食堂停咗幾日喇，我搵勻成條村牛。找到呢兩個小南瓜。”我們去息縣東嶽廟公社王廟大隊，都晏晝5點半喇還仲係冇人落田，點解冇人落田？農民話：“飯都未食呀仲要落田”我地仲見到兩棵榆樹被劈咗落嚟，樹皮剝清光，有人仲一邊剝一邊吃。第二日去唐坡，高梁仲未打苞，就將秫桿青食咗喇。而家秋收完都冇一個月(10月)，以後嘅情況一定更加慘喇。
冇幾耐，食堂基本上都收哂皮喇到了農曆10月(59年11月)草根樹皮都食哂喇。

之後就開始大量餓死人。我屋企喺淮濱縣防胡，我返過去兩次。陰曆年前由包信去防胡幾公里路路邊就見到6具屍體，返到離我家5公里嘅防胡兩邊馬路死人一堆，百幾具屍體喺野外沒人埋，行到河塘兩邊嘅葦塘，又看到百幾具屍體。

外面有傳聞話屍體俾狗食咗，仲話狗食人食到興起。呢個係假㗎，狗一早俾人食哂啦，嗰陣哪有狗？

信陽事件--人食人
繼續係祕書嘅回憶:
「有一家人姓楊，大人死咗冇抬出去，淨返3個8-12歲的嘅細路靠吃大人嘅屍體維持咗幾個月後來喺佢屋企清理出一堆人骨頭，D細路話人嘅腳踭同手掌最好食。

人吃人嘅情況幾乎所有村都有。我喺1959年12月喺返屋企嘅路上面，由包信去防胡嘅9公里馬路側邊，見到十零條屍，有D臀部同大腿上面嘅肌肉已經削走咗……由防胡返屋企嘅4公里的路，發現咗更加嚴重嘅問題。喺防胡西邊嘅幸福河沿岸，發現咗一大堆屍體，可能有百幾具左右。行到去何砦村西邊嘅葦塘附近又發現一堆，數量都好多下。」

原信陽地區專員張樹藩喺《信陽事件：一個沉痛的歷史教訓》入面寫：

信陽五里店村一個十四五歲嘅妹，將佢四五歲倒嘅細佬殺死然後煮嚟食。因為父母都餓死咗，得番呢兩個細路。個女仔餓到就嚟撐唔住，就食咗佢細佬。這單case送到嚟我呢度我都好難做。揸正嚟做，其實佢都係生活所逼。我諗咗成晚，第二日都係拉咗個妹。我係咁諗嘅，唔拉佢佢都係會餓死，起碼拉佢入拘留所佢會有啖飯食下。

建議樓主可以試下一鋪過出曬
應該會多好多人睇

btw 十卜

封鎖消息和阻止人員外逃

隨住形勢不斷惡化，餓死嘅人越嚟越多，以致冇人收屍，人食人亦都不斷發生。
淨係固始縣官方有record嘅人食人事件就有二百幾單，縣委以“破壞屍體”為名拉哂D人食人嘅人。
居民為咗活落去而走佬。人員外逃勢必導致死咗大批人嘅消息傳開。於是信陽地委指示各個縣市要設崗堵截外逃嘅人。
各村民兵喺路口設關卡，嚴格控制淮河各渡口，攔截外逃人員，仲專門設置收容所、監獄。
如果唔好彩俾人捉到，錢財衣物一律沒收，仲會打鑊你，好多人餓死、病死、又或者喺個監獄入面俾人打死。
雖然係咁，仲喺有人冒死渡淮走咗去安徽臨泉、阜南一帶，當地嘅政府或多或少都聽過河對岸嘅慘狀，所以冇立即將佢地遣返。
事件結束之後，呢班人返到去家鄉，D嘢已經唔同哂

與此同時，地委書記路憲文表示：“先唔係冇糧食啱啱相反地糧食好充足百分之九十嘅人都係冇思想覺悟”
1959年11月間，當佢由潢川縣揸車返去地委，沿路親眼見到路邊死屍、截車跪糧嘅群眾同父母遺棄嘅小朋友時也都無動於衷佢繼續要求地區公安部門，“唔好俾人走甩咗”；
指示社隊嘅幹部民兵封鎖村莊；
要求城鎮機關、工廠、企業單位一律唔准收留農村人口；
仲要求各縣委做到“街頭、交通要道冇一個難民”等等。

呢位路憲文書記之所以咁有恃無恐、驕傲霸道，係因為他有一件大功：
佢管轄嘅遂平縣查岈山衛星社，喺1958年4月，率先由27個小社合併個大社，成為中國人民公社運動入面第一個人民公社，受到毛澤東highly appreciated有一塊咁嘅生招牌，佢驚條撚

之後，信陽各縣委常委分頭佈置，縣城四度門都有人持槍把守，公路要道set roadblock，縣接壤其他地方有流動巡邏，來往信件進行檢查，郵電局不准有send上去北京同鄭州嘅信，信陽縣監委副書記胡修玉兩次向中共中央寫匿名信反映餓死人嘅狀況，兩封信都被轉去信陽縣委胡修玉因為咁遭到輪番批鬥，被定性為右傾機會主義分子，撤銷黨內外一切職務並被處以勞改，在呢段時間，一共扣留咗12000封信咁多其他俾人周到出嚟嘅寄信人都受到咗殘酷批鬥

follow咗你

信陽事件嘅揭發

1960年2月，國務院派咗一個處長去信陽視察災情，俾人停咗職嘅張樹藩復職並陪佢一齊去息縣同淮濱視察災情。所到之處哀鴻遍野，舉目淒涼，好多村莊了無人煙。處長問張樹藩，「災情咁嚴重，有冇死人？」，
張樹藩答佢:有，而且應該唔少。但係由於自己喺1959年9月打後一直被批鬥，對於呢個區嘅狀況唔係咁了解，估計餓死嘅人數應該喺20到30萬人之間。
呢位部長覺得事態嚴重緊住佢即刻返北京匯報

與此同時，衛生部亦都收到河南固始縣委同省醫療隊聯合發送，關於固始縣嘅疫情和災情已經死咗五萬幾人嘅電報。

國務院秘書長習仲勳(冇錯就係刁總老豆)收到報告之後，隨即向中央監委書記董必武匯報

呢個時候，衛生部亦都將固始縣委同省醫療隊嘅電報上報中央監委信陽事件由此初步揭開。

4月，吳芝圃對路憲文講:
信陽死咗D人，你總結下經驗教訓，向中央寫份report，檢討下就得喇，唔駛有思想顧慮
7月，河南省委喺雞公山召開信陽地委擴大會議，由路憲文做檢討，光山縣委書記馬龍山俾人拉咗，以向“中央交代”

與此同時，董必武派李堅、李正海去信陽調查，調查工作俾河南省政府層層阻撓經初步調查後可以證實到嘅餓死人數大概七十幾萬調查組返到去北京，向中央監委、中組部主要領導匯報佢哋嘅調查成果。

11月6日，中央書記處開會，聽安子文喺深入信陽進一步調查之後匯報河南問題。根據中南局第一書記陶鑄傾到工作組了解嘅情況：全省三分之一嘅地區人畜大量死亡，生產力被嚴重破壞，官民關係受到好大嘅損害。信陽地區嘅光山、固始、潢川等縣遭到毀滅性破壞光山槐店公社好多條村都冇咗喇，一個九十人小隊，而家得番三十幾個人喇

見到信陽地區光山縣人人戴孝、戶戶哭聲嘅慘狀之後，李先念對中南局的第二書記王任重話：“西路軍仆哂街嗰陣我冇流馬尿，而家見到光山這個情況我都喊喇，好心痛呀!”

試過，但太長……

事件的問責和追責

毛澤東睇完中央工作組份調查報告之後話信陽事件係反革命分子當權嘅結果。
佢話，信陽地區要進行「民主革命嘅補課」、徹底清除國民黨、地主階級的殘餘勢力。
對信陽事件嘅定性係：
“信陽事件係階級敵人嘅猖狂報復掛住共產黨招牌嘅國民黨員進行階級報復，實行階級復辟，係敵人篡權嘅體現。 ”
佢進而推論全國都會有咁樣嘅問題，只係程度唔同咁解。

1960年冬，河南省委改組咗光山縣委，派出工作組糾正“五風”（共產風、浮誇風、瞎指揮風、幹部特殊化和強迫命令風）錯誤。
12月，信陽地委喺發俾河南省委同中共中央的報告中講到：
“由於有地主、富農喺土改嗰陣做咗漏網之魚，混入咗革命陣營內部，實行反革命階級復辟，封建勢力作怪，造成群眾生活異常困難……”。
將餓死人嘅事件歸咎於10年前的土地改革運動中被消滅嘅地主同富農。提出靠貧下中農，對公社風氣進行整頓，徹底孤立同打倒反革命復辟勢力嘅企圖。中央批示並肯定咗呢個講法，並要求“全國三類社隊整風整社都應該跟住嚟執行”。這一個批示助長咗整風整社運動入面中“左”傾錯誤嘅發展。

為此，整個河南，有13萬幹部受到審查，983人被撤職，275人被判刑，其中縣級以上幹部50人。這段期間，信陽嘅8位縣委書記俾人塔咗除了光山縣委書記馬龍山由死刑改判為“死緩”外，其餘幾個人被判2-3年徒刑。

信陽地委向省委報告嘅死亡人數係38萬，信陽地方志統計嘅死亡人數係48.3萬。

時任中央調查組處長的李堅和李正海兩人向中央報告的數字係105萬。

1961年1月13日信陽地區呈報俾中央嘅最後一次統計數據顯示：全區總人口808.6526萬人，1959年11月至1960年10月，死亡人數喺107.0321萬人，佔總人口13.2%。

而關於路憲文嘅處分決定，就清楚寫明1959年冬至1960年春，實際死亡過百萬。

信陽事件踢爆咗之後，吳芝圃被迫三次向中央檢討，承認信陽地區非正常死亡人數是180幾萬（當初為咗減輕罪責瞞報咗一部分），承認佢“對河南人民犯咗大錯”。但係，吳芝圃可以從輕發落。因為毛澤東明白，如果要深究，勢必挖出禍根——大躍進、反右傾，然後就係毛澤東嘅責任。吳芝圃係佢麾下得力的大躍進骨幹大將，所以毛澤東一定要保他，費事燒埋自己嗰疊。
1961年喺中央工作會議上，吳芝圃坐喺後邊 dup低頭粒聲唔出，毛澤東大聲同他打招呼：「芝圃同志，犯咗錯，都係要抬起個頭。坐上嚟丫嘛！要睇到光明啊！ 」就係咁，吳芝圃唔單止中央委員嘅頭銜冇唔見，冇幾耐又調任中南局書記處書記，冇降級。

1961年7月，中央任命劉建勳做河南省委第一書記，吳芝圃改任第二書記。 1962年4月，吳芝圃調中南局任書記處書記。

1966年8月文革開始之後，鄭州大學出現咗《千刀萬剮吳芝圃》的大字報，入面話，“屠殺河南人民嘅劊子手吳芝圃製造咗'信陽事件'及信陽事件中最嚴重的'光山事件'”。之後，喺四川任職嘅吳芝圃俾人押返去河南批鬥最終喺1967年死咗

或者可以試下出快啲

反思
點解我要攞信陽事件同左雲之風做大躍進嘅終結？
係因為佢地就係中共做神運動嘅主要成員。
中共嘗試攞佢地做model要求其他地方彷效，但係，佢地最後神話破滅，糧食失收、餓殍遍地、居民出走，最後搞出大災難。
官員欺上瞞下企圖保護自己嘅名聲，喺政治正確、上級官員好大喜功、對反對勢力嘅獵巫風氣面前，官員無法匯報實況，結果，一連串嘅錯誤釀成巨災。
大躍進後嘅饑荒、文化大革命、板橋水庫決堤事件、再到最近嘅武肺，歷史不斷重演，而對後人嘅啟示彷彿只有在歷史科課程裡加上一百字的文字描述
每日講毋忘歷史嘅人，你地真係了解歷史咩？

Try try la

反思-續
大躍進令中國人發咗個春秋大夢，心諗過咗百幾年又窮又摺嘅日子終於可以做列強做大佬
但係，事實啱啱好相反，大躍進嘅雄籌大略到咗最後係挽死咗自己，由本身糧食供應冇問題到最後造成全國大饑荒，由農村嘅農民到中南海嘅權貴無一倖免，全部人都要為自己嘅狂熱付出代價Even極力想保住大躍進嘅毛澤東最後都要承認政策推行得太急暫時退居二線
「十五年超英，五十年趕美」最後成為咗「三年困難時期」、「失落的二十年」、埋下文革「十年浩劫」嘅伏筆，兩場運動將人嘅獸性同狼性完全展露出嚟，中國人嘅人性，文化一去不返，造成嘅破壞係幾靚嘅經濟數據都救唔返
去到依家，「中華民族的偉大復興」同「構建人類命運共同體」彷彿又係另一次嘅大躍進，中華民族嘅又一個春秋大夢。
狂熱嘅大中華主義浪潮一旦再次失敗，對民族同政府嘅聲望必然係再一次嘅毁滅性打擊
當然作為香港人嘅我地當然係食住花生等睇戲但係，佢地嘅經驗係一個好好嘅教材，警告我地唔可以行返佢地呢條舊路。
History is nothing if we learn nothing.

歷史畀到既唯一教訓就係阿寶.jpg

Be Humble

睇曬十卜樓主

btw挽你老母

樓主啲post好正
正評

Thx

下次會改

樓主會否講埋赤柬？